\paragraph{}Το παρόν κεφάλαιο αποτελεί την εισαγωγή στις έννοιες της δυναμικής των κατασκευών που χρησιμοποιήθηκαν στην παρούσα εργασία. Επιπλέον, αναλύονται οι δύο περιπτώσεις που μελετάμε στην παρούσα διπλωματική εργασία. Η πρώτη περίπτωση (\emph{Ενότητα~\ref{sub:1DExampleAnalysis}}) αφορά μια δοκό μιας διάστασης και συγκεκριμένα με διεύθυνση κατά μήκος του άξονα {\en x}, ενώ στη δεύτερη περίπτωση (\emph{Ενότητα~\ref{sub:2DExampleAnalysis}}) ασχολούμαστε με μια κατασκευή δυο διαστάσεων, απαρτιζόμενη από πεπερασμένες δοκούς. Και στις δυο περιπτώσεις επιλύονται τα προβλήματα εντοπισμού της θέσης της δύναμης διέγερσης και της τοποθεσίας κάποιας ατέλειας, διαρροής ή αλλοίωσης πάνω στην κατασκευή. Επιπλέον, μελετάτε στη μονοδιάστατη περίπτωση, η συμπεριφορά του σημείου διέγερσης μετά την προσθήκη τυχαίων τιμών Γκαουσιανού θορύβου.  

\section{Δυναμική συμπεριφορά κατασκευών}
\paragraph{}Η θεωρία της δυναμικής των κατασκευών παρέχει μεθόδους επίλυσης εξισώσεων κίνησης μιας κατασκευής, οι οποίες περιορίζονται σε περιπτώσεις επίλυσης απλών γραμμικών συστημάτων. Ωστόσο, η καθημερινή χρήση των ηλεκτρονικών υπολογιστών (Η/Υ) σε συνδυασμό με την ανάπτυξη λογισμικού για αριθμητική ανάλυση, καθιστούν πλέον πολύ εύκολη την επίλυση ρεαλιστικών προσομοιωμάτων με πολύ μεγάλο αριθμό βαθμών ελευθερίας{\footnote{Ο Βαθμός Ελευθερίας για κάθε κόμβο είναι οι τρεις μεταφορικοί και οι τρεις στροφές κατά και γύρω από τους άξονες $x,y,z$ αντίστοιχα, ενώ αναπαρίστανται (η «διεύθυνση») με τους ακέραιους αριθμούς από 1 έως 6 \cite{ComecoCompMech2017}.
		\begin{center}
			\begin{tabular}{l||c|c|c|c|c|c}
				βαθμός ελευθερίας & $u_x$ & $u_y$ & $u_z$ & $r_x$ & $r_y$ & $r_z$\\
				\hline
				«διεύθυνση» & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
			\end{tabular}
\end{center}}} (ΒΕ).

\subsection*{Θεωρία {\en Euler - Bernulli} \label{subsec:EulerBernulli}}
\paragraph{} Η μέθοδος {\en Euler - Bernulli}\footnote{{\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Bending}}} είναι συνυφασμένη με την υπόθεση ότι τα επίπεδα τμήματα παραμένουν επίπεδα μετά από κάποια επιβαλλόμενη φόρτιση. Ουσιαστικά, το παραπάνω σημαίνει πως δεν υπάρχουν διατμητικές παραμορφώσεις σε κάποιο τμήμα ενός επιπέδου (π.χ. μια δοκό). Σημαντική προϋπόθεση αποτελεί το γεγονός ότι η μέγιστη καταπόνηση στη συγκεκριμένη μέθοδο δεν πρέπει να ξεπερνά το όριο διαρροής του υλικού.

\paragraph{} Χρησιμοποιώντας την μέθοδο {\en Euler - Bernulli} για να μελετήσουμε μια δοκό, θα πρέπει η δοκός να τηρεί κάποιες προϋποθέσεις. Αυτές είναι οι εξής: 
\begin{itemize}
	\item λεπτό και ευθύ σχήμα δοκού
	\item υλικό που αντέχει φορτίσεις κάτω του ορίου διαρροής του, ισοτροπικό και με ομογενή διατομή 
	\item μικρή εκτροπή
\end{itemize}
Η εξισώση της θεωρίας {\en Euler - Bernulli} που μπορεί να περιγράψει μια τέτοια δοκό είναι η ακόλουθη:
\begin{equation}  
\dfrac{d^{2}w(x)}{dx^{2}}{=}\dfrac{M(x)}{E(x)I(x)}
\end{equation}
όπου, $Ε$ είναι το μέτρο ελαστικότητας, $I$ η ροπή αδράνειας, $Μ$ η εσωτερική ροπή κάμψης της δοκού. 

Επιπλέον, αν εφαρμοστεί ένα εγκάρσιο φορτίο σε μια ομογενή δοκό με σταθερή διατομή σε όλο το μήκος της, η εξίσωση που περιγράφει τη δύναμη είναι:

\begin{equation}  
E I \dfrac{d^{4}w(x)}{dx^{4}}{=}q(x)
\end{equation}

Συνεπώς, καταλήγουμε στις ακόλουθες εξισώσεις για την ροπή κάμψης $M$ και για την διατμητική δύναμη $Q$,

\begin{subequations} 
	\begin{align}
		&-E I \dfrac{d^{2}w}{dx^{2}}{=}M(x), \\
		&\frac{dM}{dx}{=}Q(x)
	\end{align} 
\end{subequations}

\subsection*{Θεωρία {\en Timoshenko}}
\paragraph{}Η θεωρία {\en Timoshenko} λαμβάνει υπ' όψιν της τρεις βαθμούς ελευθερίας. Οι δύο αφορούν τις παραμορφώσεις διάτμησης (αξονικές και εγκάρσιες) και ο τρίτος την περιστροφική κάμψη. Επίσης, αποτελεί ένα ανάπτυγμα της θεωρίας {\en Euler-Bernulli} εισάγοντας τις διατμητικές τάσεις στα δομικά στοιχεία της δοκού. Οι δυο βασικές υποθέσεις της θεωρίας είναι:

\begin{itemize}
	\item η παραμορφωμένη δοκός παραμένει ευθεία κατά την διεύθυνση του άξονα της και
	\item το πάχος της δοκού μένει αναλλοίωτο μετά την παραμόρφωση. 
\end{itemize}

Σύμφωνα με τις υποθέσεις που κάναμε και στην μέθοδος {\en Euler-Bernulli}, η εξίσωση που περιγράφει την κυρτότητα της δοκού είναι:

\begin{equation}
E I \dfrac{d^{4}w}{dx^{4}}{=}q(x)-\frac{E I}{\kappa A G} \frac{d^{2}q}{dx^{2}}
\end{equation}

όπου, $Ι$ είναι η ροπή αδράνειας, $Α$ το εμβαδόν διατομής, $G$ το μέτρο διάτμησης, $\kappa$ ο συντελεστής διάτμησης και $q(x)$ η εγκάρσια δύναμη. Αν ο λόγος {\en Poisson} είναι κοντά στο $0,3$, τότε ο συντελεστής διάτμησης $\kappa$ για ορθογώνιες διατομές ισούται:

\begin{equation}
\kappa{=}\frac{5+5\nu}{6+5\nu}
\end{equation}

ενώ, για κυκλικές διατομές είναι:
\begin{equation}
\kappa{=}\frac{6+12\nu+6\nu^{2}}{7+12\nu+4\nu^{2}}
\end{equation}

Επιπλέον, η περιστροφή $\phi(x)$ περιγράφεται από την εξίσωση:

\begin{equation}
\frac{d\phi}{dx}{=}-\frac{d^{2}w}{dx^{2}}-\frac{q(x)}{\kappa A G}
\end{equation}

Άρα, η ροπή κάμψης $M$ και η διατμητική δύναμη $Q$ θα είναι:

\begin{subequations} 
	\begin{align}
	&-E I \frac{d\phi}{dx}{=}M(x), \\
	&\kappa A G(\frac{dw}{dx}-\phi){=}-E I \frac{d^{2}\phi}{dx^{2}}{=}\frac{dM}{dx}{=}Q(x)
	\end{align} 
\end{subequations}


\section{Χρονική αντιστρεψιμότητα σε κατασκευές \label{sec:TimeReversalMethods}}
\paragraph{} Η χρονική αντιστροφή των αποκρίσεων σε κάποιο μέσο έχει ως στόχο την εστίαση της ενέργειας των κυμάτων, για παράδειγμα ελαστικών, σε κάποιο στόχο (πηγή)\cite{Stavr2000}. Για να επιτευχθεί αυτό θα πρέπει αρχικά το υπό εξέταση μέσο να διεγερθεί από κάποια δύναμη είτε στην επιφάνεια του είτε σε κάποιο βάθος. Έπειτα, τα κύματα ταξιδεύοντας εντός του μέσου προς όλες τις κατευθύνσεις, θα χάσουν κάποιο μέρος της ενέργειας τους και αυτό οφείλεται σε τρεις θεμελιώδεις παράγοντες εξασθένησης: λόγω της αποσβεννύμενης ακτινοβολίας εξαιτίας της διαστολής της γεωμετρίας του δοκιμίου, λόγω της φυσικής εξασθένησης της κατασκευής ή της απόσβεσης του υλικού, τα οποία προκύπτουν από την εσωτερική τριβή και τέλος, λόγω σημείων με διαφορετικά μηχανικά ή γεωμετρικά χαρακτηριστικά. Για να επιτευχθεί η αποφυγή των προαναφερόμενων παραγόντων εξασθένησης της ενέργειας του κύματος θα πρέπει να χρησιμοποιηθούν όσο το δυνατό περισσότερες πηγές ώστε να αυξηθούν τα ποσά ενέργειας που φτάνουν στο στόχο. 
	
\paragraph{}Σ' ένα αντίστροφο πρόβλημα, η ανάλυση είναι συνυφασμένη με διάφορες δυσκολίες, οι οποίες συνήθως συμβαίνουν σε όλα τα προβλήματα χρονικής αντιστροφής. Ωστόσο, σημαντικό κομμάτι απότελεί η γνώση των ιδιοτήτων του χωρίου και του στόχου (πηγή διέγερσης). Στην πραγματικότητα, η ποιότητα τον αποτελεσμάτων μιας τέτοιας επίλυσης εξαρτάται από τις πληροφορίες που έχουμε για τις ιδιότητες του χωρίου και του στόχου. Με άλλα λόγια, όσο καλύτερα γνωρίζουμε τα δεδομένα, τόσο ακρίβεια θα υπάρχει στον εντοπισμό του στόχου ή των στόχων.  

\paragraph{}Η ιδέα της χρονικής αντιστροφής για τις περιπτώσεις της παρούσας εργασίας ακολουθεί τις ακόλουθες εξισώσεις:\\  
στο ευθύ πρόβλημα, 
\begin{subequations} 
	\begin{align}
		&q(x,t){=}\sum_{s=1}^{N_{s}} P(t)\delta(x-x_{s}) \\
		&w(x,t){=}\sum_{s=1}^{N_{s}} P(t)\delta(x-x_{s})
	\end{align}
\end{subequations}
όπου, $P(t)$ η δύναμη διέγερσης στο χρόνο, $\delta(x-x_{s})$ η συνάρτηση {\en Dirac}.
	
Στο αντίστροφο πρόβλημα οι συναρτήσεις που εκφράζουν τις μετατοπίσεις των αξονικών και των καμπτικών κυμάτων είναι: 
\begin{subequations} 
	\begin{align}
		&q(x,\tau){=}\sum_{r=1}^{N_{r}} u_{inc}(T-t)\delta(x-x_{r})\\
		&w(x,\tau){=}\sum_{r=1}^{N_{r}} v_{inc}(T-t)\delta(x-x_{r})
	\end{align}
\end{subequations}
όπου, $\tau{=}T-t_{0}$.
	
Επίσης, παρόμοια διαδικασία ακολουθείται και στην περίπτωση του εντοπισμού κάποιας αλλοίωσης ή φθοράς πάνω στην κατασκευή. Συγκεκριμένα, το ευθύ πρόβλημα επιλύεται για την αλλοιωμένη δοκό ({\en Total Field}) κι έπειτα επιλύεται το χρονικά ανεστραμμένο πρόβλημα. Όμως, οι τιμές που στέλνουμε πίσω στην \textquote{υγιή} κατασκευή από κάθε αισθητήρα υπολογίζονται από τη σχέση: 
\begin{equation} 	
	u_{sc}{=}u_{tot}-u_{inc}
\end{equation}

Συνεπώς, οι εξισώσεις που επιλύονται στο αντίστροφο πρόβλημα είναι οι ακόλουθες: 
\begin{subequations} 
	\begin{align}
		&q(x,\tau){=}\sum_{r=1}^{N_{r}} u_{sc}(\tau)\delta(x-x_{r})\\
		&w(x,\tau){=}\sum_{r=1}^{N_{r}} v_{sc}(\tau)\delta(x-x_{r})
	\end{align}
\end{subequations}


\paragraph{}Επιπρόσθετα, στα προβλήματα χρονικής αντιστροφής οι αισθητήρες έχουν διπλή ιδιότητα. Αρχικά, ως αισθητήρες καταγραφής αποτελεσμάτων και εν συνεχεία ως διεγέρτες γιατί για να εντοπιστεί μια πηγή διέγερσης σε μια κατασκευή θα πρέπει να επιλυθούν δύο προβλήματα. Στο πρώτο πρόβλημα (ευθεία επίλυση) οι αισθητήρες χρησιμοποιούνται για να καταγράψουν τα αποτελέσματα κάθε ΒΕ από μια συγκεκριμένη θέση από τη στιγμή που δρα κάποια δύναμη μέχρι να ολοκληρωθεί το φαινόμενο, ενώ στο δεύτερο πρόβλημα η τοποθεσία κάθε αισθητήρα αλλά και κάθε ΒΕ χρησιμοποιούνται για την διέγερση της κατασκευής, στέλνοντας τις τιμές χρονικά ανεστραμμένες.  



\section{Μέθοδος απεικόνισης σε κατασκευές βασιζόμενη στη χρονική αντιστρεψιμότητα}
\paragraph{} Η απεικόνιση είναι ένας κλάδος στη μηχανική και γενικότερα στην επιστήμη, κατά την οποία γίνεται η παρουσίαση των καταγραφών των κυμάτων που διαδόθηκαν σε κάποιο μέσο ή μια κατασκευή. Το εύρος των περιπτώσεων που χρησιμοποιούνται οι μέθοδοι απεικόνισης είναι αρκετά μεγάλο, όπως για παράδειγμα στην ιατρική, στην οπτική, ή τη γεωφυσική. Ωστόσο, στην μηχανική των κατασκευών είναι σε πρώιμο στάδιο αλλά παρατηρείται συνεχή εξέλιξη των μεθόδων απεικόνισης. Στη συγκεκριμένη διπλωματική εργασία, κατασκευάζονται δύο κώδικες μετα-επεξεργασίας των αποτελεσμάτων (\emph{Κώδικες~\ref{code3:ImagingGroovy},~\ref{code4:ImagingClimax}}) όχι μόνο για τον εντοπισμό της δύναμης διέγερσης αλλά και για την ανίχνευση φθορών πάνω στην κατασκευή. Επιπλεόν, να σημειωθεί εδώ πως όλα τα σχήματα που θα αναλυθούν σε επόμενα κεφάλαια είναι αποτέλεσμα του συνδυασμού αυτών των δύο κομματιών κώδικα. 

\subsection{Μεταβλητές απεικόνισης \label{subsub:ImagingVariables}}
\paragraph{} Στα προβλήματα χρονικής αντιστρεψιμότητας δεν γνωρίζουμε εκ των προτέρων την χρονική στιγμή κατά την οποία το σήμα συσσωρεύεται στον κόμβο της πηγής διέγερσης ή της αλλοιωμένης περιοχής, με αποτέλεσμα να χρησιμοποιούμε κάποια μεταβλητή απεικόνισης των αποκρίσεων. Συνήθως, η χρονική στιγμή απεικόνισης είναι ευδιάκριτη και επιτυγχάνεται ο εντοπισμός της πηγής ή των πηγών διέγερσης. Ωστόσο, υπολογίζοντας το χωρικό ολοκλήρωμα της εκάστοτε μεταβλητής απεικόνισης επιτυγχάνουμε την ανίχνευση κάποιας πηγής διέγερσης στην κατασκευή χωρίς να πρέπει να αναζητήσουμε τη χρονική στιγμή. Η σχέση που το περιγράφει είναι η ακόλουθη:
\begin{equation}
\bar{ImVar(x)}{=}\int_0^T{ImVar(x,t)}dt,
\end{equation}	
όπου $ImVar(x,t)$ είναι οι τιμές κάθε κόμβου στο χρόνο εκφρασμένες από την επιλεγμένη μεταβλητή απεικόνισης.

\paragraph{} Επιπλέον, υπάρχουν πολλές μεταβλητές που μπορούν να χρησιμοποιηθούν στην απεικόνιση των συγκεκριμένων προβλημάτων. Στην πιο απλή μορφή η απεικόνιση των μετατοπίσεων ($u_{x},u_{y},\psi$) ή των ταχυτήτων ($\dot{u_{x}},\dot{u_{y}},\dot{\psi}$) σε κάθε ΒΕ μπορεί να αποδώσει κάποιο αξιόλογο στιγμιότυπο του σήματος. Ακόμη μια μεταβλητή είναι αυτή της Ευκλείδιας νόρμας,
\begin{equation} \label{eq:EucliedeanNorm}
I_{eucl}(t){=}w_{e}(u_{x}^2+u_{y}^2+\psi^2)+w_{k}(\dot{u}_{x}^2+\dot{u}_{y}^2+\dot{\psi}^)
\end{equation}
όπου, $w_{e}$ και $w_{k}$ οι συντελεστές ελαστικής και κινητικής ενέργειας, αντίστοιχα. 
 
Η \emph{Εξ.~\ref{eq:EnDensity}} δηλώνει την ενεργειακή ποσότητα που μπορεί να χρησιμοποιηθεί ως μεταβλητή απεικόνισης, ενώ οι \emph{Εξ.~\ref{eq:ApprEnDensity}} και\emph{~\ref{eq:CrudeEnDensity}} αποτελούν προσεγγίσεις της, με την δεύτερη να είναι η πιο πρόχειρη εκδοχή της.
\begin{equation}\label{eq:EnDensity}
	\resizebox{\linewidth}{!}{$I_{ed}(t){=}\frac{1}{2}\left( E A\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)^2+\kappa G A\left(\frac{\partial v}{\partial x}-\psi\right)^2+E I\left(\frac{\partial \psi}{\partial x}\right)^2\right)+\frac{1}{2}\left( \rho A\left(\frac{\partial u}{\partial t}\right)^2+\rho A\left(\frac{\partial v}{\partial t}\right)^2+\rho I \left(\frac{\partial \psi}{\partial t}\right)^2\right)$}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:ApprEnDensity}
	\resizebox{\linewidth}{!}{$\tilde{I}_{ed}(t){=}w_{et}(\frac{EA + \kappa GA}{2})\left( (\frac{\Delta u_{x}}{L})^{2} + (\frac{\Delta u_{y}}{L})^{2} \right) + w_{er}EI(\frac{\Delta \psi}{L})^{2}+w_{kt}\rho A(\dot{u}_x^{2}+\dot{u}_y^{2}) + w_{kr}\rho I\dot{\psi}^{2}$}
\end{equation}
 
\begin{equation}\label{eq:CrudeEnDensity}
	\tilde{I}_{ed}(t)=w_{et}(\frac{EA + \kappa GA}{2})\left( u_{x}^{2} + u_{y}^{2} \right) + w_{er}EI\psi^{2}+w_{kt}\rho A(\dot{u}_x^{2}+\dot{u}_y^{2}) + w_{kr}\rho I\dot{\psi}^{2} 
\end{equation}

όπου, $E$ το μέτρο ελαστικότητας, $A$ το εμβαδόν διατομής, $G$ το μέτρο διάτμησης και  $\kappa$ ο συντελεστής διάτμησης. 


\section{Ανάλυση περίπτωσης μονοδιάστατης δοκού} \label{sub:1DExampleAnalysis}
\paragraph{}Η πρώτη περίπτωση που μελετήθηκε ήταν αυτή της καμπτικής δοκού βασιζόμενη στη θεωρία {\en Timoshenko}\footnote{Πηγή: {\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Timoshenko_beam_theory}}}. 
Όσον αφορά τις συνοριακές συνθήκες χρησιμοποιήθηκαν με βάση των συνθηκών της μονόπακτης δοκού, οπότε η δοκός πακτώθηκε στο αριστερό της άκρο, ενώ το δεξί άκρο αφέθηκε ελεύθερο. Αυτό σημαίνει ότι στο αριστερό άκρο οι τιμές και των τριών βαθμών ελευθερίας είναι μηδενικές.         

Στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:CantileverBeam}} απεικονίζεται το σκαρίφημα της δοκού του προβλήματος:

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=6cm]{Figures/chapter2/1D-PROBLEM/CantileverBeam}
	\end{center}
	\caption{Θεωρητική δοκός.}\label{fig:CantileverBeam}
\end{figure}
Όπως φαίνεται και στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:CantileverBeam}} μια σύντομη περιγραφή του ευθέος προβλήματος είναι, ότι η δοκός διεγείρεται σε κάποιο επιλεγμένο σημείο. Το φαινόμενο εξελίσσεται για συγκεκριμένο χρονικό διάστημα και ταυτόχρονα καταγράφεται η απόκριση της δοκού από αισθητήρες $x_{α}$ ({\en receivers}).

Τα γεωμετρικά και μηχανικά χαρακτηριστικά της δοκού που χρησιμοποιήθηκαν στο συγκεκριμένο πρόβλημα ήταν το μήκος $L{=}30m$, το μέτρο ελαστικότητας $Ε{=}1Pa$, ο λόγος {\en Poisson} $\nu{=}0.25$, η πυκνότητα $\rho{=}1\frac{kg}{m^{3}}$. Η διατομή της δοκού ήταν ίση με $Α{=}1m^{2}$, ενώ η θεωρητική διατομή ισούταν με  $Α_{s}{=}\kappa*A$, όπου $\kappa{=}\dfrac{5}{6}$. Η δοκός απαρτίζεται από $1949$ πεπερασμένα στοιχεία (βλ. \emph{Κεφάλαιο~\ref{Chapter3}}), δηλαδή στη προσομοίωση της δοκού χρημοποιήθηκαν $N_{x}{=}1950$ κόμβοι. Αυτό σημαίνει ότι το μήκος κάθε πεπερασμένου στοιχείου είναι $dx{=}0.0154m$.

Η δύναμη διέγερσης στο χρόνο ({\en Ricker's pulse}) η οποία έχει συνιστώσες κατά την αξονική και εγκάρσια κατεύθυνση και ασκείται στα $\frac{3}{4}$ του {\en L} είναι της μορφής:

\begin{center}
	\begin{equation}
	P({x,t}){=}\alpha\delta\left(x-x_{s}\right)\left(1-2\pi^{2} s^{2}\left(t-t_{0}\right)^{2}\right)e^{-\pi^{2}s^{2}\left(t-t_{0}\right)^{2}}
	\end{equation} \label{eq:Ricker'sPulseFunction}	
\end{center}
όπου $t_{0}{=}3$, $s{=}1.5$  και εύρος $\alpha{=}1000.$ 

Επιπλέον, ο συνολικός χρόνος του φαινομένου ορίσθηκε ίσος με $Τ{=}t_{0}+2\frac{L}{c_{1}}{=}63sec$. Ο χρόνος αυτός διακριτοποιήθηκε σε $N_{t}{=}4095$ ($2^{12}$) διακριτά χρονικά βήματα, το οποίο σημαίνει ότι το χρονικό βήμα είναι ίσο με $dt{=}0.0154s$. 

Στην δοκό υπάρχουν τρεις βαθμοί ελευθερίας, ο αξονικός, ο εγκάρσιος και ο περιστροφικός. Άρα, υπάρχουν οι αντίστοιχες αξονικές και καμπτικές ταχύτητες διάδοσης κύματος. Η ταχύτητα διάδοσης κύματος κατά την αξονική διεύθυνση δίνεται από τον τύπο \cite{Graff}: 
\begin{center}
	\begin{equation}
	c_{1}{=}\sqrt{\frac{E}{\rho}}
	\end{equation}
\end{center}
Ενώ, η ταχύτητα διάδοσης των καμπτικών κυμάτων δίνεται από τον τύπο:
\begin{center}
	\begin{equation}
	c_{2}{=}\sqrt{\frac{\kappa G}{\rho}}
	\end{equation}
\end{center} 

Στο σημείο αυτό, θα πρέπει να εξηγήσουμε τον τρόπο που επιλέχθηκε η χρονική διακριτοποίηση. Η μεγαλύτερη από τις ταχύτητες διάδοσης είναι αυτή του αξονικού κύματος $c_{1}$, άρα θα πρέπει να εξετάσουμε αν ο χρόνος που χρειάζεται το αξονικό κύμα για να διασχύσει ένα πεπερασμένο στοιχείο μήκους $dx$ είναι μικρότερος ή ίσος από το $dt$. Συνεπώς, μετά από έναν αριθμό δοκιμών καταλήξαμε στις προαναφερόμενα δεδομένα διακριτοποίησης. 

Συνεπώς, έχοντας όλα τα παραπάνω μπορούμε να φτάσουμε στον υπολογισμό της διακριτής χρονικής στιγμής που δρα η δύναμη. Αυτό επιτυγχάνεται διαιρώντας την αρχική χρονική τιμή $t_{0}$ με το χρονικό βήμα $dt$. 'Αρα, ο διακριτός χρόνος διέγερσης στο ευθύ πρόβλημα {(\en Forward Step)} είναι o $195$. Σύμφωνα με τη μέθοδο της χρονικής αντιστρεψιμότητας, η εύρεση της χρονικής τιμής διέγερσης προσεγγίζεται από την αφαίρεση του συνολικού αριθμού χρονικών διακριτών βημάτων $N_{t}$ με τον διακριτό χρόνο διέγερσης στο ευθύ πρόβλημα. Έτσι, ο διακριτός χρόνος διέγερσης προκύπτει ίσος με $3900$, δηλαδή για $t{=}60s$. Στο σημείο αυτό να σημειωθεί πως τα διαγράμματα των μετατοπίσεων έγιναν στο παραπάνω χρονικό διακριτό βήμα, ενώ στις ταχύτητες ο χρόνος εντοπισμού της δύναμης είναι κατά $10$ χρονικά βήματα μικρότερος, δηλαδή ισούται με $3890$.


Στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:RickerPulse}} απεικονίζεται η χρονική εξέλιξη δράσης του παλμού. Παρατηρούμε ότι τη χρονική στιγμή $t_{0}{=}3s$, η δύναμη δρα πάνω στη δοκό.
\begin{figure}[h]
	\centering
	{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/chapter2/1D-PROBLEM/RickerPulse}} \caption{Παλμός {\en Ricker}.}\label{fig:RickerPulse}
\end{figure}


\subsection{Προσθήκη τυχαίων τιμών Γκαουσιανού θορύβου} \label{subsub:GauNoise}
\paragraph{} Ο θόρυβος αποτελεί μια έννοια πολύ συνηθισμένη στην μελέτη και τον έλεγχο κατασκευών. Εξ' ορισμού θόρυβος είναι μια ανεπιθύμητη ενέργεια συνήθως τυχαίου χαρακτήρα η οποία έχει τη δυνατότητα της υπερκάλυψης αλλά και αποδυνάμωσης του σήματος της διέγερσης. Τα είδη θορύβου χωρίζονται σε δύο μεγάλες κατηγορίες. Η πρώτη κατηγορία είναι αυτή των εξωτερικών θορύβων (π.χ. βιομηχανικά και ατμοσφαιρικά παράσιτα) και η δεύτερη των εσωτερικών (π.χ. θερμικός θόρυβος). 
Ο λευκός θόρυβος ανήκει στους εξωτερικούς παράγοντες που σχετίζονται με την διαδικασία σημάτων και αποτελεί ένα τυχαίο σήμα ή μια τυχαια διαδικασία η οποία έχει ίδια ένταση σε διαφορετικές συχνότητες. Αυτό έχει ως αποτέλεσμα να δίνει μια σταθερή φασματική πυκνότητα ισχύος. Το όνομά του προέρχεται από το λευκό φως παρόλο που η φασματική πυκνότητα του λευκού φωτός δεν είναι πάνω απ' του ορατού. Δηλαδή, αν σκεφτούμε ότι μια ακτίνα λευκού φωτός που προσπίπτει σ' ένα πρίσμα θα αναλυθεί στα έξι χρώματα του ορατού φωτός με μήκη κύματος που κυμαίνονται μεταξύ $400 nm$ (ιώδες) και $700 nm$ (ερυθρό) και με συχνότητες από $430x10^{12} Hz$ (ερυθρό) έως $750x10^{12} Hz$ (ιώδες), μπορούμε να κατανοήσουμε καλύτερα το εύρος του φάσματος της πυκνότητας ισχύος. 
Η ονομασία του Γκαουσιανού θορύβου ({\en Gaussian Noise})\footnote{Πηγή: {\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Gaussian_noise}}} δόθηκε από τον Γερμανό μαθηματικό και επιστήμονα {\en Carl Friedrich Gauss}. Αποτελεί έναν στατιστικό θόρυβο ο οποίος είναι ίσος με τη συνάρτηση πυκνότητας πιθανότητας της κανονικής κατανομής\footnote{Πηγή: {\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Normal_distribution}}}. Μ' αυτόν τον τρόπο μπορούν να βρεθούν οι κατανομές τυχαίων μεταβλητών που δεν είναι γνωστές. 
Η συνάρτηση πυκνότητας πιθανότητας του Γκαουσιανού θορύβου δίνεται από την ακόλουθη σχέση:
\begin{center}
	\begin{equation}
	p_{G}({z}){=}\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}e^{-\dfrac{(z-\mu)^{2}}{2\sigma^{2}}}
	\end{equation}	
\end{center} 
όπου, \\
$\sigma^{2}$ η διασπορά και, \\
$\mu$ η μέση τιμή. \\

Στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:NorDist}} φαίνονται οι καμπανοειδείς μορφές της κανονικής κατανομής για διάφορες τιμές της μέσης τιμής $\mu$ και της διασποράς $\sigma^{2}$.   


\begin{figure}[h!]
	\centering
	{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/Normal_Distribution}} \caption{Κανονική κατανομή}\label{fig:NorDist}
\end{figure}

Για την επίλυση του προβλήματος του θορύβου γίνεται χρήση του \emph{Κώδικα~\ref{lst:Noise}} ο οποίος παρεμβάλλεται στον κυρίως κώδικα επίλυσης ~\ref{code2:BackStep} του αντίστροφου προβλήματος ({\en Backward Step}) (βλ. Παράρτημα Α'). Πιο συγκεκριμένα, επιλέχθηκε η διέγερση της δοκού να γίνει στην ακριβή τοποθεσία του κάθε διεγέρτη/ελεγκτή ({\en receiver}) για δύο βαθμούς ελευθερίας, τον αξονικό και τον εγκάρσιο. Δηλαδή, πραγματοποιηθήκαν έξι (6) επιλύσεις για το συγκεκριμένο πρόβλημα χρησιμοποιώντας κάθε φορά την ίδια λίστα τυχαίων τιμών Γκαουσιανού θορύβου. Τα αποτελέσματα των μετατοπίσεων και των ταχυτήτων αποθηκεύθηκαν σε κατάλληλα επιλεγμένα σημεία πάνω στην κατασκευή, τα οποία θα ονομάζουμε {\en imagers}. Ο καθορισμός της θέσης των {\en imagers} φαίνεται στις γραμμές 58 έως 63 του \emph{Κώδικα ~\ref{code2:BackStep}}. Στη συνέχεια, παρουσιάζεται το κομμάτι του \emph{Κώδικα~\ref{lst:Noise}}.   

{\en \lstinputlisting[label=lst:Noise, caption=Random Gaussian Noise code]{Climax/GaussianNoiseProblem/GaussianNoise.climax}}\label{code:Noise} 

Στις γραμμές 1 και 3 (\emph{Κώδικας~\ref{lst:Noise}})  καθορίζεται η συνάρτηση δημιουργίας τυχαίων τιμών. Με την εντολή \textsl{{\en double val = rand.nextGaussian()*1.0+0.0}} εκχωρείται κάθε τυχαία τιμή Γκαουσιανού θορύβου με μέση τιμή 0 και τυπική απόκλιση 1 στην μεταβλητή \textsl{{\en val}}. Κατά ποσοστό 70\% οι τυχαίες τιμές θα είναι μεταξύ του -1 και του 1. Επειδή, αυτό αποτελεί έναν απ' τους περιορισμούς του προβλήματος χρησιμοποείται η συνθήκη {\en if} στις γραμμές 11 έως και 13.   

Στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:NoiseVal}} απεικονίζονται οι τιμές του Γκαουσιανού θορύβου που χρησιμοποιήθηκαν στην επίλυση του προβλήματος. Κάθε τιμή αντιστοιχεί σε ένα χρονικό διακριτό βήμα, πράγμα που σημαίνει ότι θα έχουμε 4095 τυχαίες τιμές. Στις γραμμές 18 έως 22 του \emph{Κώδικα~\ref{lst:Noise}} βρίσκονται οι εντολές για την απεικόνιση του \emph{Σχήματος~\ref{fig:NoiseVal}}.

Ο συντελεστής που χρησιμοποιήθηκε για να επιτευχθεί η αναλογία μεταξύ των αποκρίσεων χωρίς θόρυβο με αυτών του θορύβου ήταν ίσος με το 10\% της μέγιστης απόλυτης τιμής όλων των αποκρίσεων για έναν συγκεκριμένο ΒΕ ενός αισθητήρα/διεγέρτη ({\en receiver}). Για παράδειγμα, αν επιλεγεί η απεικόνιση των αποτελεσμάτων του αισθητήρα/διεγέρτη με $id{=}1950$ κατά τον αξονικό βαθμό ελευθερίας τότε για κάθε {\en imager} αποθηκεύεται η μέγιστη τιμή (κατ' απόλυτο) και στη συνέχεια επιλέγεται η μέγιστη τιμή αυτών. Στον \emph{Κώδικα~\ref{code4:ImagingClimax}} μεταξύ των γραμμών 93 και 127 φαίνεται η διαδικασία που ακολουθείται για τον εντοπισμό της μέγιστης απόκρισης.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/chapter2/1D-PROBLEM/PlotGaussianNoiseVal}} \caption{Τυχαίος Γκαουσιανός Θόρυβος ({\en Random Gaussian Noise}) συναρτήσει του χρόνου.}\label{fig:NoiseVal}
\end{figure}



\subsection{Εύρεση χρονικής διακριτής τιμής εντοπισμού της περιοχής αλλοίωσης/φθοράς ({\en Scattered field})}
\paragraph{}Στην ενότητα αυτή τροποποιούνται οι μηχανικές ιδιότητες σε κάποιο τυχαίο σημείο της δοκού και η διαδικασία επίλυσης επαναλαμβάνεται. 
Η περιοχή που επιλέχθηκε είναι αρκετά μικρή και αποτελείται από τους πεπερασμένους κόμβους 350 (0.1795 του {\en L}) και 351 (0.18 του {\en L}). Το πεπερασμένο στοιχείο έχει μέτρο ελαστικότητας ίσο με $Ε_{scat}{=}0.2Pa$, ο λόγος {\en Poisson} είναι ίσος με $\nu{=}0.25$, η πυκνότητα ισούται με $\rho_{scat}{=}1\frac{kg}{m^{3}}$ και η διατομή $A_{scat}{=}0.5m^{2}$. Δηλαδή, οι διαφοροποίησεις με το πρόβλημα σε \textquote{κανονικές} συνθήκες είναι η μείωση του μέτρου ελαστικότητας $Ε$ στο $\frac{1}{5}$ του αρχικού καθώς και κάποια ελάττωση της διατομής $A$, για παράδειγμα το εμβαδόν στο μισό του αρχικού. 

Στην πηγή διέγερσης δημιουργούνται τρία κύματα, όσα δηλαδή και οι βαθμοί ελευθερίας. Το καθένα διαδίδεται με διαφορετική ταχύτητα στη δοκό. Αυτό σημαίνει πως θα έχουμε διαφορετικούς χρόνους άφιξης για το καθένα στην περιοχή αλλοίωσης. 
Ο συλλογισμός που ακολουθήθηκε για τον υπολογισμό κάθε διακριτού χρονικού βήματος είναι ο ακόλουθος: α)υπολογισμός απόστασης μεταξύ τοποθεσίας διέγερσης και σκεδαστή, β) εύρεση χρόνου διάδοσης κάθε κύματος ξεχωριστά και γ) μετατροπή χρόνου διάδοσης σε διακριτό χρονικό βήμα.
Συνεπώς, για το αξονικό κύμα έχουμε:
\begin{center}
	\begin{equation}
	l_{sd}{=}x_{s}-x_{d}{=}0.75m-0.18m{=}0.57
	\end{equation}
	\begin{equation}
	l_{sd}\times30m{=}17.1m
	\end{equation}
	\begin{equation}
	c_{1}{=}\frac{l_{sd}\times30}{t}{=>}t{=}\frac{l_{sd}\times30}{c_{1}}{=}17.1s
	\end{equation}
	\begin{equation}
	N_{t_{scat}}{=}\frac{17.1s+t_{0}}{d_{t}}{=}\frac{(17.1+3)s}{0.015385s}{=}1306.5
	\end{equation}
\end{center}

Άρα, για το αντίστροφο πρόβλημα {(\en Backward Step)} έχουμε: 
\begin{center}
	\begin{equation}
	4095-1306.5{\simeq}2788
	\end{equation}
\end{center}

\section{Ανάλυση περίπτωσης δισδιάστατης πλαισιακής κατασκευής} \label{sub:2DExampleAnalysis}
\paragraph{} Για την καλύτερη κατανόηση των μεθόδων επίλυσης και εντοπισμού είτε της δύναμης διέγερσης είτε κάποιας αλλοιωμένης περιοχής, μελετήσαμε μια πιο σύνθετη περίπτωση. Γεωμετρικά αποτελούσε μια πλαισιακή κατασκευή δύο διαστάσεων σχηματισμένη με πεπερασμένες δοκούς, η οποία μπορεί να παρατηρηθεί στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:2DFrameStructure}}. Επίσης, απεικονίζονται οι θέσεις των αισθητήρων/διεγερτών με τα βέλη, ενώ η κόκκινη κουκίδα δείχνει την τοποθεσία της πηγής διέγερσης. Τα βελάκια κατά μήκος του άξονα {\en x} δηλώνουν την οριζόντια διεύθυνση καταγραφής ενός αισθητήρα/διεγέρτη και η κατακόρυφη διεύθυνση καταγραφής περιγράφεται από τα βέλη που πέφτουν κάθετα στα δύο οριζόντια επίπεδα της διαδιάστατης κατασκευής. 

%=====================================
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chapter5/2D-PROBLEM/2DFrameStructure} \caption{Δισδιάστατη πλαισιακή κατασκευή. Τα βέλη δηλώνουν τους αισθητήρες, ενώ η κόκκινη κουκίδα την τοποθεσία της δύναμης διέγερσης.}\label{fig:2DFrameStructure}
\end{figure}
%=====================================

Η δύναμη διέγερσης περιγράφεται από την ίδια συνάρτηση [\ref{eq:Ricker'sPulseFunction}] με αυτή της μονοδιάστατης περίπτωσης και ξεκινά να δρά την χρονική στιγμή $t_{0}{=}3s$ στον βασικό κόμβο με $id$ ίσο με $2$ (βλ. \emph{Σχήμα~\ref{fig:2DFrameStructure}}). Οι δύο συνιστώσες της εφαρμοζόμενης δύναμης ακολουθούν τη κατεύθυνση των αξόνων {\en x} και {\en y}.

Το μήκος της κάτω οριζόντιας πλευράς αποτελείται από $4$ ισομήκεις δοκούς $7.5m$, άρα το συνολικό μήκος είναι $L{=}30m$. To ύψος $H$ ισούται με $10m$, ενώ το μήκος των επικλινών δοκών μπορεί να υπολογιστεί από το Πυθαγόρειο θεώρημα ($12.5m$ κάθε επικλινής δοκός). Τα μηχανικά χαρακτιριστικά της κατασκευής είναι το μέτρο ελαστικότητας $Ε{=}1Pa$, ο λόγος {\en Poisson} $\nu{=}0.25$, η πυκνότητα $\rho{=}1\frac{kg}{m^{3}}$ και το εμβαδόν διατομής $Α{=}1m^{2}$. Και στην περίπτωση της δισδιάστατης κατασκευής ο συντελεστής διάτμησης είναι $k{=}\frac{5}{6}$, άρα το θεωρητικό εμβαδόν διατομής ισούται με $Α_{s}{=}0.8333m^{2}$. Όσον αφορά την χωρική διακριτοποίηση, κάθε δοκός αποτελείται από ένα πλέγμα ({\en mesh}) $200$ κόμβων, το οποίο σημαίνει $199$ πεπερασμένα στοιχεία. Λόγω των διαφορών που υπάρχουν στα μήκη των τριών διαφορετικών δοκών που διαθέτει η κατασκευή, είναι προφανές πως και το μήκος κάθε πεπερασμένου στοιχείου θα διαφέρει από δοκό σε δοκό. Επομένως, για τις οριζόντιες δοκούς έχουμε ένα μήκος στοιχείων ίσο με $0.0375m$, στις κάθετες τα στοιχεία έχουν μήκος $0.05m$ και στις διαγώνιες το μήκος ενός στοιχείο είναι $0.0625m$. 

Οι ταχύτητες διάδοσης των κυμάτων είναι οι $c_{1}{=}1\frac{m}{s}$ και $c_{2}{=}0.277\frac{m}{s}$. Επίπλέον, η συνολική διάρκεια εξέλιξης του φαινομένου ορίσθηκε ίδια με της μονοδιάστατης περίπτωσης και είναι ίση με $Τ{=}63sec$, ενώ το χρονικό βήμα που επιλέχθηκε για να υπάρχει ευστάθεια στο πρόβλημα ήταν $dt{=}0.0308s$, το οποίο δίνει ως αποτέλεσματα $2048$ ($2^{11}$) χρονικά διακριτά βήματα.  

\subsection{Εύρεση χρονικής διακριτής τιμής εντοπισμού της περιοχής αλλοίωσης/φθοράς ({\en Scattered field})}
\paragraph{} Το πρόβλημα ανίχνευσης κάποιας δυσλειτουργίας στο υλικό της κατασκευής μελετήθηκε και στην δισδιάστατη περίπτωση. Στο \emph{Σχήμα~\ref{fig:2D_DefectLoc}} φαίνεται η περιοχή με τη φθορά μεταξύ των κόμβων με {\en id} ίσο με $1491$ και $1501$. Το μέτρο ελαστικότητας $E_{scat}$ στην συγκεκριμένη τοποθεσία ισούται με $0.2Pa$, δηλαδή $E_{scat}{=}\frac{Ε}{5}$. Τα υπόλοιπα μηχανικά και γεωμετρικά χαρακτηριστικά της δοκού παρέμειναν αναλλοίωτα. 

Για την εύρεση και απεικόνιση της συγκεκριμένης τοποθεσίας απαιτείται ο υπολογισμός του διακριτού χρονικού βήματος κατά το οποίο γίνεται η άφιξη του ταχύτερου κύματος. Επομένως, ακολουθήσαμε την υπολογιστική διαδικασία της μονοδιάστατης περίπτωσης.
Η απόσταση του κόμβου $2$ με τον κόμβο $1491$ (βλ. \emph{Σχήμα~\ref{fig:2D_DefectLoc}}) είναι: 
\begin{center}
	\begin{equation}
	l_{sd}{=}x_{2,3}+x_{3,1491}{=}7.5m+4.5m{=}12.0m 
	\end{equation}
	\begin{equation}
	c_{1}{=}\frac{l_{sd}}{t}{=>}t{=}\frac{l_{sd}}{c_{1}}{=}12.0s
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{eq:TimeStep1491}
	N_{t_{scat}}{=}\frac{12.0s+t_{0}}{dt}{=}\frac{(12+3)s}{0.0308s}{=}487
	\end{equation}
\end{center} 
Υπολογίσαμε ότι το κύμα με την μεγαλύτερη ταχύτητα χρειάζεται $12s+t_{0}$ για να φτάσει στην αλλοιωμένη περιοχή στο ευθύ πρόβλημα και μέσω της \emph{Εξίσωσης~\ref{eq:TimeStep1491}} μετατράπηκε σε χρονικό διακριτό βήμα. Άρα, σύμφωνα με την θεωρία της μεθόδου χρονικής αντιστροφής το διακριτό χρονικό βήμα που θα χρησιμοποιήσουμε στην απεικόνιση των αποτελεσμάτων είναι:

\begin{center}
	\begin{equation}
	2047-487{\simeq}1560
	\end{equation}
\end{center} 

%=====================================
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chapter2/2D-PROBLEM/2DDefectLocImage}
	\caption{Απεικόνιση της αλλοιωμένης περιοχής (εντός των κόμβων 1491 και 1501) και της πηγής διέγερσης (κόμβος 2). \label{fig:2D_DefectLoc}}
\end{figure}
%=====================================